[{"data":"2013-09-07 02:15","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/1173610_592746540760636_2622911_n.png?oh=ca2676c3882eb13db953ad0bd0e623a1&oe=5519DF6F&__gda__=1424053087_923c5f45a04f7984f775b63f81d855d9","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"Do zobaczenia jutro na Spacerze fotograficznym \u201eSzlakiem Katowickiej Moderny\u201d!\r\nhttps:\/\/www.facebook.com\/photo.php?fbid=627287373971348&set=oa.571418472917166&type=1","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/592746540760636\/?type=1"},{"data":"2013-08-13 15:30","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-frc3\/v\/t1.0-9\/1003876_562713530431555_951414967_n.jpg?oh=df945d885a9594b1bd0efbbbb1d350b6&oe=54D67472","autor":"Kato Kadr","opis":"\/ Drapacz Chmur \u2212 siedemnastokondygnacyjny budynek w Katowicach, przy ulicy \u017bwirki i Wigury \/\n\n\nFot. \u0141ukasz Gizder","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/551001624936079\/photos\/a.554315981271310.1073741828.551001624936079\/562713530431555\/?type=1"},{"data":"2013-07-29 01:43","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-prn2\/t31.0-8\/1085098_685221821491794_22954025_o.jpg","autor":"Katowicki Modernizm","opis":"S1 na pocz\u0105tek tygodnia.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/259561394057841\/photos\/a.261038437243470.83541.259561394057841\/685221821491794\/?type=1"},{"data":"2013-06-25 23:04","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xaf1\/t31.0-8\/1040229_667512409929402_944090309_o.jpg","autor":"Katowicki Modernizm","opis":"Willa przy ul. Misjonarzy Oblat\u00f3w 11 w katowickiej dzielnicy Koszutka. Dzielnica dorobi\u0142a si\u0119 nawet swojego fanpage'a na FB: https:\/\/www.facebook.com\/pages\/Koszutka\/360323744060622","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/259561394057841\/photos\/a.261038437243470.83541.259561394057841\/667512409929402\/?type=1"},{"data":"2013-05-05 22:48","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xaf1\/t31.0-8\/466269_641135525900424_196815272_o.jpg","autor":"Katowicki Modernizm","opis":"Budynek zaprojektowany przez Stanis\u0142awa Tabe\u0144skiego zosta\u0142 zbudowany w 1937 roku. Na uwag\u0119 zas\u0142uguje centralny ryzalit i rz\u0105d trzech balkon\u00f3w wsp\u00f3lnie wyznaczaj\u0105cych o\u015b symetrii budynku, kt\u00f3r\u0105 jednak \"psuje\" bocznie usytuowane wej\u015bcie g\u0142\u00f3wne. Fani modernizmu z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 od razu zauwa\u017c\u0105 r\u00f3wnie\u017c naro\u017cne okna od strony ulicy Wojew\u00f3dzkiej i zygzakowate profile ryzalitu.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/259561394057841\/photos\/a.641135029233807.1073741825.259561394057841\/641135525900424\/?type=1"},{"data":"2013-05-05 22:48","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpf1\/t31.0-8\/905470_641135619233748_295519677_o.jpg","autor":"Katowicki Modernizm","opis":"Budynek zaprojektowany przez Stanis\u0142awa Tabe\u0144skiego zosta\u0142 zbudowany w 1937 roku. Na uwag\u0119 zas\u0142uguje centralny ryzalit i rz\u0105d trzech balkon\u00f3w wsp\u00f3lnie wyznaczaj\u0105cych o\u015b symetrii budynku, kt\u00f3r\u0105 jednak \"psuje\" bocznie usytuowane wej\u015bcie g\u0142\u00f3wne. Fani modernizmu z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 od razu zauwa\u017c\u0105 r\u00f3wnie\u017c naro\u017cne okna od strony ulicy Wojew\u00f3dzkiej  i zygzakowate profile ryzalitu.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/259561394057841\/photos\/a.641135029233807.1073741825.259561394057841\/641135619233748\/?type=1"},{"data":"2013-05-01 18:12","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-ash2\/t31.0-8\/914106_538167966218494_1666608767_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"Zapraszamy na konferencj\u0119 naukow\u0105 \"Podr\u00f3\u017c ku nowoczesno\u015bci\"\r\n6-7 czerwca 2013\r\nOrganizatorzy:\r\n\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach, Wy\u017csza Szko\u0142a Techniczna w Katowicach, \u015al\u0105ski Wojew\u00f3dzki Konserwator Zabytk\u00f3w.\r\nMiejsce obrad: Katowice, Wy\u017csza Szko\u0142a Techniczna w Katowicach, ul. Rolna 43\r\nSzczeg\u00f3\u0142owe informacje oraz program na naszej stronie www.scdk.pl\r\nUWAGA!\r\nZe wzgl\u0119d\u00f3w organizacyjnych prosimy o potwierdzenie uczestnictwa w konferencji do 31 maja telefonicznie (32 25 17 104) lub mailowo poczta@scdk.pl\r\nZapraszamy!","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/538167966218494\/?type=1"},{"data":"2013-03-27 18:45","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfa1\/v\/t1.0-9\/307693_279876985467448_339627664_n.jpg?oh=fcaf948261593e8a8f85a774463f45c9&oe=54D42187&__gda__=1423719737_f10cdc9773238583fe7f0a8e43cc56b1","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Zagadka: co to za ulica? :D\r\n\r\n[\u017ar\u00f3d\u0142o: Neo\/fotopolska.eu]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.537783359676808.1073741893.248676871920793\/279876985467448\/?type=1"},{"data":"2013-03-26 20:54","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xaf1\/v\/t1.0-9\/306087_513564272022979_869976488_n.jpg?oh=0e51eb1f254897394725638058add06b&oe=551A4ABE","autor":"Katowice - oficjalny profil miasta","opis":"Konkurs dotycz\u0105cy katowickiego Szlaku Moderny www.moderna.katowice.eu cieszy\u0142 si\u0119 du\u017cym zainteresowaniem, dlatego postanowili\u015bmy zorganizowa\u0107 jego drug\u0105 edycj\u0119 ;) Ju\u017c dzisiaj prezentujemy Wam jedno z trzech konkursowych pyta\u0144. Czekaj\u0105 na Was atrakcyjne niespodzianki. Dodatkowe nagrody rozlosujemy tak\u017ce w\u015br\u00f3d tych z Was, kt\u00f3rzy udziel\u0105 poprawnych odpowiedzi na wszystkie trzy pytania (uwaga - tym razem nie ujawnimy, kiedy pojawi\u0105 si\u0119 kolejne zadania, dlatego \u015bled\u017acie nasz profil uwa\u017cnie:)) \r\n\r\nPytanie 1. Na budow\u0119 kt\u00f3rego z budynk\u00f3w znajduj\u0105cego si\u0119 na Szlaku Moderny \u00f3wczesny Sejm \u015al\u0105ski przewidzia\u0142 \u0107wier\u0107 miliona z\u0142otych? Odpowied\u017a znajdziecie na www.moderna.katowice.eu. \r\n\r\nNa Wasze wiadomo\u015bci czekamy do jutra do godziny 14 pod adresem p@katowice.eu. W tre\u015bci nie zapomnijcie poda\u0107 swojego imienia i nazwiska, a w tytule wpiszcie: II edycja konkursu Szlak Moderny.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice.eu\/photos\/a.146801165365960.24968.107322402647170\/513564272022979\/?type=1"},{"data":"2013-02-20 16:39","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-g-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/t31.0-8\/823494_498559456856794_1360884645_o.jpg","autor":"Katowice - oficjalny profil miasta","opis":"Uwaga KONKURS! Przez najbli\u017csze pi\u0119\u0107 dni zadawa\u0107 b\u0119dziemy Wam pytania zwi\u0105zane z katowickim Szlakiem Moderny www.moderna.katowice.eu. Ka\u017cdego dnia w\u015br\u00f3d poprawnych odpowiedzi rozlosujemy nagrody niespodzianki, a Ci z Was, kt\u00f3rzy poprawnie odpowiedz\u0105 na wszystkie pytania b\u0119d\u0119 mieli dodatkow\u0105 okazj\u0119 na wygranie przepi\u0119knie wydanego albumu \u201eUlice i place Katowic\u201d.\r\n\r\nPytanie 1. Kt\u00f3ry budynek (podaj ulic\u0119 na kt\u00f3rej si\u0119 znajduje) zosta\u0142 wyceniony w dniu wybuchu II wojny \u015bwiatowej  na astronomiczn\u0105 kwot\u0119 2 mln z\u0142otych? Odpowiedzi szukajcie na stronie www.moderna.katowice.eu.\r\n\r\nNa Wasze wiadomo\u015bci czekamy pod adresem p@katowice.eu do jutra do godz. 10. Nie zapomnijcie poda\u0107 swojego imienia i nazwiska, a w tytule wpiszcie has\u0142o \u201eSzlak Moderny\u201d.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice.eu\/photos\/a.146801165365960.24968.107322402647170\/498559456856794\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 08:10","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/v\/t1.0-9\/13658_1531731480405808_6304950321933430314_n.jpg?oh=b478f3589446920fea079a182aeb434f&oe=550CDEE8","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Rok 1957: ko\u015bci\u00f3\u0142 Matki Bo\u017cej Nieustaj\u0105cej Pomocy w Katowicach. Zbyt nowoczesny\n\nChodzi o ko\u015bci\u00f3\u0142 w dzielnicy Szopienice-Burowiec (dok\u0142adniej \u2013 w samym Burowcu). Oto pierwszy, niezrealizowany projekt tej \u015bwi\u0105tyni, sporz\u0105dzony w 1957 roku, gdy Katowice zn\u00f3w zosta\u0142y Katowicami po kr\u00f3tkim i mrocznym okresie stalinogrodzkim. \nBurowiec o ko\u015bci\u00f3\u0142 stara\u0142 si\u0119 jeszcze przed wojn\u0105. Ale dopiero, gdy duch towarzysza D\u017cugaszwili przesta\u0142 nad Raw\u0105 straszy\u0107, mo\u017cliwa sta\u0142a si\u0119 realizacja tych zamierze\u0144. W lutym 1957 roku prezydium WRN w Katowicach da\u0142o zgod\u0119 na zakup gruntu pod \u015bwi\u0105tyni\u0119. Siedem miesi\u0119cy p\u00f3\u017aniej pierwsz\u0105, prezentowan\u0105 dzi\u015b koncepcj\u0119 ko\u015bcio\u0142a przedstawi\u0142 architekt Kazimierz So\u0142tykowski. Do\u015b\u0107 awangardowy jak na swoj\u0105 epok\u0119. Tak te\u017c, po d\u0142ugiej naradzie, oceni\u0142y go zreszt\u0105 w\u0142adze Kurii Diecezjalnej w Katowicach \u2013 jako zbyt nowoczesny. Projekt przepad\u0142, przez co przepad\u0142a te\u017c szansa postawienia \u015bwi\u0105tyni jeszcze z ko\u0144cem lat 50. Budowa, ju\u017c wed\u0142ug zupe\u0142nie innego pomys\u0142u, ruszy\u0142a dopiero w 1981 roku.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1531731480405808\/?type=1"},{"data":"2014-11-19 08:11","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xap1\/v\/t1.0-9\/10734181_1530825593829730_2282453682828648703_n.jpg?oh=82d398892677e467196db0817c0e4fc1&oe=54DD635C&__gda__=1428035429_ab35f7474e0d378a570cd11ab89c6e54","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bw. Antoniego w Chorzowie z wie\u017c\u0105 do nieba i w kolorze!\n\nPisali\u015bmy o oryginalnym projekcie tego pi\u0119knego ko\u015bcio\u0142a kilka tygodni temu. Ale dopiero na tej kolorowej wizualizacji mo\u017cna w pe\u0142ni podziwia\u0107, jak fantastyczna by\u0142a to koncepcja. \nAle po kolei - ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bw. Antoniego wybudowano w 1934 roku w \u00f3wczesnej Kr\u00f3lewskiej Hucie (obecna ul. Kopernika). Bez w\u0105tpienia jest jednym z ciekawszych modernistycznych ko\u015bcio\u0142\u00f3w na ca\u0142ym \u015al\u0105sku, okre\u015blanym czasem jako dzie\u0142o \u201egotyzuj\u0105cego ekspresjonizmu\u201d. \u201eAntonik\u201d, jak nazywaj\u0105 go chorzowianie, m\u00f3g\u0142 by\u0107 jeszcze ciekawszy, gdyby w pe\u0142ni zrealizowana zosta\u0142a koncepcja s\u0142ynnego pozna\u0144skiego architekta Adama Ballenstedta. Szkoda przede wszystkim imponuj\u0105cej, strzelistej wie\u017cy (dopiero w kolorze przypomina rycerski he\u0142m z przy\u0142bic\u0105!), kt\u00f3r\u0105 przewidzia\u0142 w swoim projekcie z 1930 roku (ta, kt\u00f3ra powsta\u0142a nie jest nawet w po\u0142owie tak wysoka, jak w projekcie). Niestety, podczas budowy okaza\u0142o si\u0119, \u017ce teren po dawnej cegielni jest bardzo niestabilny \u2013 nieprzewidziane koszty inwestycji ros\u0142y, na \u015bwiecie szala\u0142 kryzys ekonomiczny, wi\u0119c finalnie zdecydowano si\u0119 na skromniejsz\u0105 i znacznie ta\u0144sz\u0105 wersj\u0119 \u015bwi\u0105tyni Ballenstedta.\nJak podoba Wam si\u0119 ona w niezrealizowanym oryginale?","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1530825593829730\/?type=1"},{"data":"2014-11-18 08:00","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpf1\/t31.0-8\/1598737_1530443633867926_7143628869480683372_o.jpg","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Rok 1954: Biblioteka \u015al\u0105ska w Katowicach, tzn. w Stalinogrodzie\n \nRok 1954, wi\u0119c prawie p\u00f3\u0142 wieku przed otwarciem obecnej siedziby Biblioteki \u015al\u0105skiej. Rok 1954, wi\u0119c nie Katowice, a Stalinogr\u00f3d. Rok 1954, wi\u0119c socrealizm w pe\u0142nej krasie. Oto niezrealizowany projekt \u015al\u0105skiej Biblioteki Publicznej autorstwa dobrze znanego katowiczanom architekta \u2013 Tadeusza \u0141obosa. Gmach mia\u0142 by\u0107 fragmentem zupe\u0142nie nowej zabudowy \u015bcis\u0142ego centrum miasta, w kt\u00f3rym, jak zak\u0142adano \u201ewi\u0119kszo\u015b\u0107 budynk\u00f3w, stanowi\u0105cych dziedzictwo epoki kapitalistycznej mia\u0142a ust\u0105pi\u0107 miejsca wielkim, nowoczesnym obiektom administracyjnym, handlowym i kulturalnym\u201d. W\u015br\u00f3d nich planowano nie tylko now\u0105 ksi\u0105\u017cnic\u0119, ale i m.in. Teatr Opery i Baletu, Muzeum \u015al\u0105skie, domy towarowe, \u0142a\u017ani\u0119 oraz siedzib\u0119 Miejskiej Rady Narodowej. Wszystko po to, by \u201ezlikwidowa\u0107 klasowy podzia\u0142 miasta i jego kosmopolityczn\u0105, pesymistyczn\u0105 architektur\u0119\u201d. \nWi\u0119kszo\u015b\u0107 z tych projekt\u00f3w szybko trafi\u0142a na \u015bmietnik historii razem ze Stalinogrodem.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1530443633867926\/?type=1"},{"data":"2014-11-17 08:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/v\/t1.0-9\/10502079_1530087590570197_7490415964701738669_n.jpg?oh=e34702fb807e05e06775c5399d4b892f&oe=54E21D30&__gda__=1427008271_f9e8a338003a28936151de2b34678615","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Za wcze\u015bnie na taki modernizm: seminarium w Pszczynie\n\nGdy w 1925 roku og\u0142aszano w Pszczynie konkurs na nowy gmach Pa\u0144stwowego Seminarium Nauczycielskiego, inwestycj\u0119 t\u0119 wymieniano w\u015br\u00f3d trzech najwa\u017cniejszych w\u00f3wczas po polskiej stronie G\u00f3rnego \u015al\u0105ska. Pozosta\u0142e dwa kluczowe przedsi\u0119wzi\u0119cia, czyli Sejm \u015al\u0105ski i archikatedra w Katowicach powsta\u0142y, natomiast pszczy\u0144skie seminarium na zawsze zosta\u0142o w planach. \nNa konkurs przys\u0142ano 22 prace. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 architekt\u00f3w, zgodnie zreszt\u0105 z \u00f3wczesnymi wytycznymi, si\u0119ga\u0142a po style klasyczne, maj\u0105ce oddawa\u0107 polskiego ducha na odzyskanym \u015al\u0105sku. Prezentowany projekt, autorstwa Wojciecha Sobonia i Eustachego Chmielewskiego (to on zaprojektowa\u0142 w Katowicach Dom profesor\u00f3w \u015al\u0105skich Technicznych Zak\u0142ad\u00f3w Naukowych) jako jedyny wyr\u00f3\u017cnia\u0142 si\u0119 prost\u0105, modernistyczn\u0105 form\u0105. Najwyra\u017aniej by\u0142o jeszcze na ni\u0105 za wcze\u015bnie, bo ta koncepcja przepad\u0142a w konkursie.  \nA jak Wam si\u0119 podoba?","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1530087590570197\/?type=1"},{"data":"2014-11-15 13:32","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/v\/t1.0-9\/10404093_1529361013976188_4082458970771127402_n.jpg?oh=60b5a927a5faa110ea4db42b3057eb90&oe=54DD73D9&__gda__=1423172745_c2e9287db82e8c99c3ddaebb885d1eb8","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Bytom, miasto ogrod\u00f3w. Bli\u017aniacze wille przy Czarnieckiego\n\nKatowice chwal\u0105 si\u0119 swoj\u0105 modern\u0105, Bytom jako\u015b nie potrafi pochwali\u0107 si\u0119 najpi\u0119kniejsz\u0105 na \u015al\u0105sku architektur\u0105 secesyjn\u0105, kt\u00f3ra, mimo wielu ubytk\u00f3w, wci\u0105\u017c zdobi to prastare miasto. To pierwsza refleksja przy okazji wycieczki w jeden z najbardziej malowniczych zak\u0105tk\u00f3w Bytomia \u2013 ul. Czarnieckiego w p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci \u015br\u00f3dmie\u015bcia, pe\u0142nej stylowych willi skontrastowanych majestatycznym ko\u015bcio\u0142em \u015bw. Barbary. Korzystaj\u0105c z uprzejmo\u015bci tw\u00f3rc\u00f3w profilu \u201eBytom \u2013 hasie, szk\u0142o i bele co\u201d, przypominamy oryginalny projekt bli\u017aniaczych rezydencji przy Czarnieckiego 4 i 6 (w\u00f3wczas Wilhelmstrasse) z 1905 roku. Jego autorem by\u0142 Max Sch\u00f6n, znany cho\u0107by ze s\u0142ynnej \u201ekamienicy pod smokiem\u201d na rogu obecnych ul. Drzyma\u0142y i Pi\u0142sudskiego. \u201eBli\u017aniaczki\u201d przy Czarnieckiego powsta\u0142y, ale wed\u0142ug mniej fantazyjnego projektu Dominika Dreschlera z 1906 roku.\nPrzy okazji polecamy Bytom - hasie, szk\u0142o i bele co, najlepsze w internecie miejsce po\u015bwi\u0119cone Bytomiowi \u2013 architekturze, historii, ludziom, kulturze. I jego dumie.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1529361013976188\/?type=1"},{"data":"2014-11-14 08:15","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/t31.0-8\/10497096_1528813667364256_8725043288562518432_o.jpg","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Katowicka archikatedra Szyszko-Bohusza. Zapraszamy do \u015brodka\n\nKto\u015b zamawia\u0142 sklepienia archikatedry, kt\u00f3ra nie powsta\u0142a? Oto i one. Dotarli\u015bmy do rysunku wn\u0119trza katowickiej \u015bwi\u0105tyni wed\u0142ug prezentowanej ledwie kilka dni temu, niezrealizowanej koncepcji autorstwa Adolfa Szyszko-Bohusza. Jak podoba wam si\u0119 w \u015brodku?\nCiekawostka z tej okazji \u2013 komisja konkursowa, kt\u00f3ra w 1925 roku ocenia\u0142a wszystkie projekty budowy katedry Chrystusa Kr\u00f3la w Katowicach, podkre\u015bla\u0142a w uzasadnieniu, \u017ce \u201epraca dr. Szyszko-Bohusza stanowi koncepcj\u0119 pot\u0119\u017cn\u0105 w ideowem i architektonicznem uj\u0119ciu ca\u0142o\u015bci, przewy\u017cszaj\u0105c\u0105 o ca\u0142\u0105 skal\u0119 reszt\u0119 projekt\u00f3w\u201d. Krakowski architekt konkursu jednak nie wygra\u0142, musia\u0142 zadowoli\u0107 si\u0119 II nagrod\u0105, bo jurorom nie spodoba\u0142 si\u0119 centralnie umieszczony g\u0142\u00f3wny o\u0142tarz w hali ko\u015bcielnej. \u201eW intencji zawsze nieco mistycznie nastrojonej duszy s\u0142owia\u0144skiego narodu nie zdaje si\u0119 le\u017ce\u0107 potrzeba ods\u0142aniania przed oczyma pobo\u017cnych wszystkich szczeg\u00f3\u0142\u00f3w odbywaj\u0105cego si\u0119 przed o\u0142tarzem misterium. Raczej przeciwnie \u2013 otoczenie o\u0142tarza nimbem pewnej tajemniczo\u015bci i od\u0142\u0105czenie go od masy wiernych\u201d \u2013 argumentowa\u0142 s\u0105d konkursowy. \nInteresuj\u0105ce, prawda?","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1528813667364256\/?type=1"},{"data":"2014-11-13 08:15","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-e-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xaf1\/t31.0-8\/1899658_1528435180735438_2024530388357238173_o.jpg","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Barok Klompa w Mys\u0142owicach: pierwszy projekt ko\u015bcio\u0142a w Krasowach\n\nTaki wytworny, neobarokowy ko\u015bci\u00f3\u0142 mia\u0142 stan\u0105\u0107 przed pierwsz\u0105 wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 w Krasowach, dzisiejszej po\u0142udniowej dzielnicy Mys\u0142owic. Starania o budow\u0119 \u015bwi\u0105tyni ruszy\u0142y ok. 1903 roku, najpierw od wyznaczenia i kupienia  gruntu. Oko\u0142o 1910 roku powsta\u0142 projekt sporz\u0105dzony przez Johannesa Franziskusa Klompa, architekta urodzonego w Holandii, tworz\u0105cego g\u0142\u00f3wnie na terenie Niemiec. Klomp na pocz\u0105tku wieku prowadzi\u0142 dwa swoje biura na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku \u2013 w Bytomiu i Katowicach. Tu zaprojektowa\u0142 m.in. wspania\u0142y ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bw. Paw\u0142a w Rudzie \u015al\u0105skiej-Nowym Bytomiu. Jak wida\u0107, ciekawe zamierzenia mia\u0142 te\u017c wobec Mys\u0142owic. \nPlany budowy ko\u015bcio\u0142a \u015bw. J\u00f3zefa w Krasowach przerwa\u0142 wybuch I wojny \u015bwiatowej. Do tej inwestycji wr\u00f3cono dopiero pod koniec drugiej dekady ubieg\u0142ego stulecia. Ju\u017c z zupe\u0142nie innym, ta\u0144szym i skromniejszym przede wszystkim projektem. Koncepcja Klompa (interesuj\u0105ca, bo architekt, o ile wiemy, rzadko wybiera\u0142 formy barokowe) nigdy nie zosta\u0142a zrealizowana.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1528435180735438\/?type=1"},{"data":"2014-11-12 08:15","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/t31.0-8\/1266115_1528086714103618_6455037998010844514_o.jpg","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Katowicka katedra monumentalna inaczej. Z czterema wie\u017cami!\n\nTak archikatedr\u0119 w Katowicach wyobra\u017ca\u0142 sobie Adolf Szyszko-Bohusz, s\u0142ynny architekt znany w naszych stronach m.in. z budowy zameczku prezydenckiego w Wi\u015ble. Jego monumentalny, mo\u017cna powiedzie\u0107 \u2013 w\u0142a\u015bciwy arty\u015bcie zakochanemu w historyzuj\u0105cych stylach projekt, by\u0142 bliski zwyci\u0119stwa w konkursie na koncepcj\u0119 \u015bl\u0105skiej \u015bwi\u0105tyni. Krakowski architekt zak\u0142ada\u0142 m.in., \u017ce katedra wznosi\u0107 si\u0119 b\u0119dzie ku g\u00f3rze kwartetem wie\u017c. \nW po\u0142owie lat 20. ubieg\u0142ego stulecia planowana budowa katedry w Katowicach wzbudza\u0142a wielkie zainteresowanie w ca\u0142ej Polsce - zar\u00f3wno prasy, ekspert\u00f3w, jak i \u015brodowiska architekt\u00f3w. Na konkurs rozpisany w 1924 roku przez Administracj\u0119 Apostolsk\u0105 zg\u0142osi\u0142y si\u0119 najwybitniejsze osobisto\u015bci w bran\u017cy, g\u0142\u00f3wnie ze \u015brodowiska warszawskiego i krakowskiego. Przys\u0142ano a\u017c 37 prac, z kt\u00f3rych, jak wiemy komisja wybra\u0142a koncepcj\u0119 Zygmunta Gawlika i Franciszka M\u0105czy\u0144skiego z Krakowa i, jak r\u00f3wnie\u017c nam wiadomo, finalnie nie zosta\u0142 on w pe\u0142ni zrealizowany - po wojnie katedra powsta\u0142a z wie\u017c\u0105 kr\u00f3tsz\u0105 o ok. 38 metr\u00f3w w stosunku do pierwotnych zamierze\u0144.\nNatomiast prac\u0119 Szyszko-Bohusza wyr\u00f3\u017cniono drug\u0105 nagrod\u0105. Dzi\u015b mo\u017cemy podziwia\u0107 j\u0105 wy\u0142\u0105cznie oczami wyobra\u017ani. \nCo widzicie i co s\u0105dzicie o takiej katedrze? Zwr\u00f3\u0107cie uwag\u0119 na rzut - on najbardziej oddaje ogrom tego projektu.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1528086714103618\/?type=1"},{"data":"2014-11-10 08:30","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/l\/t31.0-8\/10679766_1527010540877902_7503420128028600688_o.jpg","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Kanciaste wie\u017ce Stalexportu w Katowicach mia\u0142y by\u0107 okr\u0105g\u0142e\n\nNiekt\u00f3rym te kr\u0105g\u0142o\u015bci bardziej skojarz\u0105 si\u0119 z budowanymi na prze\u0142omie lat 80. i 90. \u201eKukurydzami\u201d na os. Tysi\u0105clecia, ale to pierwszy, niezrealizowany projekt kanciastych dzi\u015b wie\u017cowc\u00f3w Stalexportu w  Katowicach, w kt\u00f3rych kiedy\u015b mie\u015bci\u0142a si\u0119 m.in. Centrala Handlu Zagranicznego. Pomys\u0142 budowy wysoko\u015bciowc\u00f3w przy ul. Mickiewicza 29 pojawi\u0142 si\u0119 ju\u017c w latach 70. Ich wzniesienie zak\u0142ada\u0142 m.in. wielki projekt nowego zachodniego \u015br\u00f3dmie\u015bcia z 1976 roku - konkurs na koncepcj\u0119 programowo-przestrzenn\u0105 tej cz\u0119\u015bci centrum miasta wygra\u0142a praca Wac\u0142awa Serugi i Andrzeja Wy\u017cykowskiego. Wie\u017ce przy Mickiewicza to jeden z niewielu akt\u00f3w wdro\u017cenia tej kompleksowej idei \u2013 zbudowano je w 1981 roku. Jednak kszta\u0142ty, jak wida\u0107, zupe\u0142nie inne. Czytelnikom \u015bledz\u0105cym architektoniczne analogie w r\u00f3\u017cnych cz\u0119\u015bciach \u015bwiata ta wizualizacja przywo\u0142a widok np. wie\u017c Marina City w Chicago i muzeum BMW w Monachium. \nNo i poniedzia\u0142kowe pytanie \u2013 lepsze ostre kanty czy p\u0142ynne ob\u0142o\u015bci?","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1527010540877902\/?type=1"},{"data":"2014-11-07 08:00","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/t31.0-8\/10658628_1525513144360975_2470672943757486726_o.jpg","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bw. Ducha w Bytomiu: rozbudowa, kt\u00f3rej nie by\u0142o\n\nTak\u0105, niezbyt fortunn\u0105 rozbudow\u0119 planowano przed wojn\u0105 zafundowa\u0107 barokowemu ko\u015bcio\u0142owi, kt\u00f3ry (w oryginalnym kszta\u0142cie) znajdziemy w Bytomiu przy ul. Krakowskiej. Powsta\u0142 on 1721 roku jako kaplica przyszpitalna, na terenie za\u0142o\u017conego w 1299 roku szpitala \u015awi\u0119tego Ducha. Jest jedyn\u0105 \u015bwi\u0105tyni\u0105 w mie\u015bcie, kt\u00f3ra nie by\u0142a nigdy zaj\u0119ta przez protestant\u00f3w i zdaje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce jedyn\u0105, w kt\u00f3rej msz\u0119 odprawia\u0142 ojciec \u015bwi\u0119ty. W latach 1588-89 ko\u015bci\u00f3\u0142 dost\u0105pi\u0142 tego zaszczytu od bawi\u0105cego na \u015al\u0105sku nuncjusza apostolskiego Ippolito Aldobrandiniego, p\u00f3\u017aniejszego papie\u017ca Klemensa VIII (w Bytomiu papie\u017cem jeszcze nie by\u0142, ale to i tak godne odnotowania). Rewolucyjna przebudowa zak\u0142ada\u0142a dobudowanie nawy od p\u00f3\u0142nocy i nowej, wy\u017cszej wie\u017cy. Obecny ko\u015bci\u00f3\u0142 sta\u0142by si\u0119 de facto prezbiterium nowej \u015bwi\u0105tyni. To jeden z czterech modernizacyjnych projekt\u00f3w, kt\u00f3rych na szcz\u0119\u015bcie nigdy nie zrealizowano (pierwszy prezentowali\u015bmy w \u201e\u015aKNB\u201d kilka tygodni temu). Tylko dzi\u0119ki temu budowla zachowa\u0142a pierwotny kszta\u0142t o\u015bmioboku foremnego.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1525513144360975\/?type=1"},{"data":"2014-11-05 08:00","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpf1\/v\/t1.0-9\/10402712_1523944727851150_5474988237923282941_n.jpg?oh=d8182e34bfed68158636f31188e41ecd&oe=5512A73A","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Gliwice, Ko\u015bci\u00f3\u0142 Chrystusa Kr\u00f3la: projekt B\u00f6hma zbyt awangardowy\n\nW 1929 roku Dominicus B\u00f6hm, artysta architektury sakralnej z Kolonii, zaprojektowa\u0142 dla Gliwic ko\u015bci\u00f3\u0142 Chrystusa Kr\u00f3la, planowany pomi\u0119dzy \u00f3wczesnymi ulicami Hardenbergstrasse (obecnie ul. Wr\u00f3blewskiego), Leipzigerstrasse (ul. Poniatowskiego) i Stadtwaldstrasse (ul. Okrzei). By\u0142o to w 1929 roku, a wi\u0119c dwa lata przed innym jego arcydzie\u0142em, ko\u015bcio\u0142em \u015bw. J\u00f3zefa w Zabrzu. Prezentowali\u015bmy ju\u017c pierwsz\u0105 z niezwyk\u0142ych, ekspresjonistycznych koncepcji B\u00f6hma dla Gliwic. Oto druga. \u017badna z nich nie zyska\u0142a finalnie akceptacji w\u0142adz ko\u015bcielnych archidiecezji wroc\u0142awskiej, do kt\u00f3rej nale\u017ca\u0142y Gliwice. Prawdopodobnie ze wzgl\u0119du na zbyt nowatorsk\u0105, awangardow\u0105 form\u0119. Ostatecznie ko\u015bci\u00f3\u0142 Chrystusa Kr\u00f3la w mie\u015bcie powsta\u0142 (budowa ruszy\u0142a w 1934 roku), stoi do dzi\u015b, ale autorem jego projektu by\u0142 Karl Mayr.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1523944727851150\/?type=1"},{"data":"2014-11-04 08:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-e-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfa1\/v\/t1.0-9\/10702153_1523400857905537_8248515178841971675_n.jpg?oh=923f428bc62ac2ce3cfe13b1e8af22a0&oe=54DA6D98&__gda__=1423181587_45448eff8e18d686e321bd3ee0532321","autor":"\u015al\u0105sk, kt\u00f3rego nie by\u0142o","opis":"Mickiewicza 15 \u2013 bytomska secesja zbyt skromna dla piekarza\n\nP\u00f3\u0142nocna cz\u0119\u015b\u0107 bytomskiego \u015br\u00f3dmie\u015bcia to bardzo harmonijnie zaplanowana cz\u0119\u015b\u0107 tego pi\u0119knego miasta, pe\u0142na efektownych kamienic i willi oraz wspania\u0142ych plac\u00f3w z Akademickim czy S\u0142owia\u0144skim na czele. Secesyjna kamienica przy ul. Mickiewicza 15 istnieje, zbudowano j\u0105 w 1905 roku, na zlecenie piekarza Josefa Pruschowskiego. Do dzi\u015b na elewacji mo\u017cna dostrzec jego inicja\u0142y. Pierwotnie jednak budynek mia\u0142 wygl\u0105da\u0107 zupe\u0142nie inaczej \u2013 oto jego pierwszy, niezrealizowany projekt autorstwa Alfonsa Powolika. By\u0107 mo\u017ce wyda\u0142 si\u0119 inwestorowi zbyt skromny, bo ostatecznie kamienica powsta\u0142a wed\u0142ug zdobniejszej koncepcji innego architekta, Carla Bittmana. Powolik zachowa\u0142 sw\u00f3j udzia\u0142 w tym przedsi\u0119wzi\u0119ciu \u2013 uk\u0142ad przestrzenny budynku zosta\u0142 przej\u0119ty z jego pracy.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/1506802376232052\/photos\/a.1506993916212898.1073741828.1506802376232052\/1523400857905537\/?type=1"},{"data":"2014-09-12 21:06","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/t31.0-8\/10481730_758724940833073_2837761945532391979_o.jpg","autor":"Aktualno\u015bci TVP Katowice","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/AktualnosciTVP\/photos\/a.383797218325849.83676.121534097885497\/758724940833073\/?type=1"},{"data":"2014-09-09 15:38","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/t31.0-8\/10661814_757357004303200_7651963546510211488_o.jpg","autor":"Aktualno\u015bci TVP Katowice","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/AktualnosciTVP\/photos\/a.383797218325849.83676.121534097885497\/757357004303200\/?type=1"},{"data":"2014-09-09 09:10","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/v\/t1.0-9\/10407468_814345391922230_6053815338031246395_n.jpg?oh=6f797c0e32fa57c78af66c8ce1f960bc&oe=550F8363","autor":"Cooler Food","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/coolerfood\/photos\/a.814343305255772.1073741835.665254830164621\/814345391922230\/?type=1"},{"data":"2014-09-05 00:32","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/10628917_747259978663807_10310895347384015_o.jpg","autor":"Modny \u015al\u0105sk","opis":"Andrzej Grygiel.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/ModnySlask\/photos\/a.747259201997218.1073741871.259232454133231\/747259978663807\/?type=1"},{"data":"2014-09-04 23:47","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/v\/t1.0-9\/10540839_812070158816420_4442336655488158054_n.jpg?oh=ab72f96029f823608bb3d4fc52ee69ab&oe=54D49541","autor":"Cooler Food","opis":"Pami\u0119tacie takie Katowice? \n\nJe\u015bli nie to zapraszamy. Je\u015bli tak to te\u017c zapraszamy.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/coolerfood\/photos\/a.665726700117434.1073741830.665254830164621\/812070158816420\/?type=1"},{"data":"2014-08-11 07:39","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xap1\/t31.0-8\/10582885_348680571954423_7854462311883545044_o.png","autor":"Pastsilesia","opis":"Tadam! :) Dziekuj\u0119!","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/pastsilesia\/photos\/a.146640205491795.33604.114910305331452\/348680571954423\/?type=1"},{"data":"2014-11-15 16:44","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/v\/t1.0-9\/1505554_718916578202955_1482830439668435200_n.jpg?oh=0ca73a4c89df95b0a4cfb813766abd84&oe=54D96000","autor":"Stare Katowice","opis":"Ponownie DWORCOWA :) !","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.435329959894953.1073741827.362687973825819\/718916578202955\/?type=1"},{"data":"2014-11-14 11:46","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/t31.0-8\/1614580_718361454925134_6736725796286075445_o.jpg","autor":"Stare Katowice","opis":"Kto zgadnie jaka to ulica?","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.435329959894953.1073741827.362687973825819\/718361454925134\/?type=1"},{"data":"2014-11-03 10:35","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xap1\/v\/t1.0-9\/10351386_712445215516758_5264066584157451399_n.jpg?oh=d355e985c7924082cdd22fbcebf9294b&oe=54D83799&__gda__=1423087173_803289404afd6eceecf95aadbb13a35d","autor":"Stare Katowice","opis":"Kto poznaje? \nZ prawej strony obecnie stoi D.H. Skarbek.\n~ 1900 rok.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.435329959894953.1073741827.362687973825819\/712445215516758\/?type=1"},{"data":"2014-10-19 16:44","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/t31.0-8\/10556919_704788219615791_3501148190722966455_o.jpg","autor":"Stare Katowice","opis":"Pi\u0119kna Dyrekcyjna :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.435329959894953.1073741827.362687973825819\/704788219615791\/?type=1"},{"data":"2014-10-16 16:27","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-c-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10647106_703433273084619_2512936461310805169_n.jpg?oh=861b75d05109890eaad802c573295f10&oe=551A4F5E&__gda__=1423756518_e5affa324d06103ea3702481a0b06921","autor":"Stare Katowice","opis":"Kopiemy w Rawie :D","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.696394207121859.1073741830.362687973825819\/703433273084619\/?type=1"},{"data":"2014-10-07 18:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/t31.0-8\/10661711_697800626981217_9047201965421744093_o.jpg","autor":"Stare Katowice","opis":"To gdzie idziemy?\nMariacka?\nMonopol?\nA mo\u017ce na dworzec?","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.435329959894953.1073741827.362687973825819\/697800626981217\/?type=1"},{"data":"2014-10-04 15:16","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-frc3\/v\/t1.0-9\/1044909_368793586575787_520124421_n.jpg?oh=d896fb35e9a09366a9b32f1d7c8947c6&oe=54D8235C","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Nikiszowiec w XX-leciu mi\u0119dzywojennym\r\n\r\n\/fot. Muzeum Historii Katowic\/","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526484224140055.1073741846.248676871920793\/368793586575787\/?type=1"},{"data":"2014-10-04 12:15","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/v\/t1.0-9\/10411768_696394197121860_5616336601157075587_n.jpg?oh=1dc3cf47901b06fd273c919dacbf57d4&oe=550AC41D","autor":"Stare Katowice","opis":"Takie tam... na Rynku :D","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.696394207121859.1073741830.362687973825819\/696394197121860\/?type=1"},{"data":"2014-10-01 19:27","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/v\/t1.0-9\/10703618_694918220602791_7693860576724878395_n.jpg?oh=68eece6bc54e77bc2c61a49208d6b19e&oe=551A938E&__gda__=1423554311_facadcf3ab5285aa5b3e548a0bc35bed","autor":"Stare Katowice","opis":"Wiecie co to za budowla? :>","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/StareKatowice\/photos\/a.435329959894953.1073741827.362687973825819\/694918220602791\/?type=1"},{"data":"2014-09-08 12:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/76978_132800866885705_1193584309_n.jpg?oh=deb956fd058682967aa497d604d13c14&oe=54DBD0B3&__gda__=1423028319_8f01ff8eefa3108e833f32827d96d1b3","autor":"KWK Gottwald  Kleofas  Katowice  G\u016frny \u015al\u016fnsk","opis":"W miejscu dzisiejszego \"Spodka\" w 1818 na obszarze dworskim, nale\u017c\u0105cym do Franza von Wincklera, za\u0142o\u017cono hut\u0119 \"Franz\", po\u0142\u0105czon\u0105 w 1860 z hut\u0105 \"Fanny\". Po\u0142\u0105czony zak\u0142ad \"Fanny-Franz\" dzia\u0142a\u0142 do 1903. Jego zabudowania wykorzystano przy wznoszeniu w tym samym miejscu tzw. \"Dworu Marii\" \u2212 kompleksu zak\u0142adowego o hutniczym charakterze, kt\u00f3ry nale\u017ca\u0142 do rodziny Kurtok\u00f3w. Wyburzono go w latach sze\u015b\u0107dziesi\u0105tych XX wieku.Dane z wikipedi","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KwkGottwald\/photos\/a.149657991866659.1073741830.110490149116777\/132800866885705\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 10:01","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/v\/t1.0-9\/10687048_823941664335399_7625161849520588194_n.jpg?oh=bbc4b3ce113a60c14a7157677e3540b0&oe=54E2F20B&__gda__=1423440225_ca86a974efefe1160821ace594ae32ea","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Co\u015b pi\u0119knego :)\nAl. Korfantego 117, obecnie S\u0105d Apelacyjny.\n\n\u017ar\u00f3d\u0142o: Moja \u015bl\u0105ska rodzina - Ole\u015b - Olesch","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.196755997053972.52469.143617302367842\/823941664335399\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 18:21","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xaf1\/t31.0-8\/1781003_823454974384068_8536598764302231161_o.jpg","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Najpi\u0119kniejsze w fotografii jest to, \u017ce dzi\u0119ki niej mo\u017cemy zatrzyma\u0107 \u015bwiat w u\u0142amku sekundy i zachowa\u0107 go na wieczno\u015b\u0107 :)\n\nrok: 1967\nfot. Dorota Klukowska","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.196746077054964.52467.143617302367842\/823454974384068\/?type=1"},{"data":"2014-11-20 19:21","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/t31.0-8\/10714255_822942047768694_1615548599739213269_o.jpg","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Kolejna per\u0142a moi drodzy!\nPrzed wami budowa basenu przy KWK Gottwald.\nObecnie teren Silesia City Center, a konkretnie AlmiDecor i HANA Sushi Katowice.\nWci\u0105\u017c nie potrafi\u0119 uwierzy\u0107, \u017ce uda\u0142o mi si\u0119 odnale\u017a\u0107 to zdj\u0119cie :)\n\nrok: 1988\n\u017ar\u00f3d\u0142o: zbiory w\u0142asne","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.502054543190781.1073741826.143617302367842\/822942047768694\/?type=1"},{"data":"2014-11-14 21:28","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/t31.0-8\/10549128_819917174737848_7797926576082385582_o.jpg","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Pom\u00f3\u017ccie mi prosz\u0119 ustali\u0107 jakie\u015b fakty.\nTramwaj, linia, rok?\nMiejsca pewnie nie ustalimy.\n\n\u017ar\u00f3d\u0142o: zbiory w\u0142asne","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.204535792942659.54056.143617302367842\/819917174737848\/?type=1"},{"data":"2014-11-12 18:59","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/v\/t1.0-9\/10806408_818888024840763_7651176391486792141_n.jpg?oh=6cc3bb83267cc82b0c3670a5313816d1&oe=54D4E4A3&__gda__=1428151753_a5592a4260ba93620a15f632de6fa19d","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Pa\u0142ac M\u0142odzie\u017cy, pracownia kolejowa.\nCo\u015b pi\u0119knego ;)\n\nlata '50\n\u017ar\u00f3d\u0142o: zbiory w\u0142asne","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.196764213719817.52475.143617302367842\/818888024840763\/?type=1"},{"data":"2014-11-08 17:14","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/t31.0-8\/10648945_816836471712585_4965614094102481728_o.jpg","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Rynek, rok 1963.\nPartyjne balony wskazuj\u0105 na majowe \u015bwi\u0119to pracy. \n\n\u017ar\u00f3d\u0142o: zbiory w\u0142asne","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.196746077054964.52467.143617302367842\/816836471712585\/?type=1"},{"data":"2014-11-06 22:31","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-c-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfa1\/t31.0-8\/10714193_815732851822947_1918943894733522471_o.jpg","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Karta benzynowa typ 4 ;)\nBak do pe\u0142na i dwa kanistry by\u0142y podobno marzeniem kierowc\u00f3w.\nPrawda to?\n\nrok: 1988\n\u017ar\u00f3d\u0142o: Jurek Szeja","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.815732831822949.1073741844.143617302367842\/815732851822947\/?type=1"},{"data":"2014-11-06 19:28","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-e-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10599639_815664751829757_5243098321390078109_n.jpg?oh=822d41027b67b5cea5706f0a13362632&oe=5514321B&__gda__=1423243683_6321aec0980bd074a6481ef14bd396ae","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Jakie by\u0142y Wasze do\u015bwiadczenia z kartkami?\nNapiszcie m\u0142odym, niech wiedz\u0105 jak by\u0142o...\n\nKartki reglamentacyjne to jeden z najbardziej charakterystycznych element\u00f3w \u017cycia w PRL-u. Objaw upadaj\u0105cego systemu komunistycznego i jego niewydolnej gospodarki. Mia\u0142y one zapewni\u0107 ludziom wzgl\u0119dne poczucie bezpiecze\u0144stwa, lecz zapewni\u0142y raczej d\u0142ugie godziny w kolejce do sklepu, kt\u00f3rego p\u00f3\u0142ki i tak zazwyczaj by\u0142y puste...","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.815732831822949.1073741844.143617302367842\/815664751829757\/?type=1"},{"data":"2014-11-05 21:49","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xaf1\/v\/t1.0-9\/28754_458356130893956_810438676_n.jpg?oh=35c5e90694b8b13eaec6c14d13f61bce&oe=54D788CA&__gda__=1424023469_c5507c9655f88a896934d44c164c8aa1","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Giszowiec, ulica Kwiatowa.\n\n\u017ar\u00f3d\u0142o: Giszowiec - osiedle ogr\u00f3d","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.458147987581437.110958.143617302367842\/458356130893956\/?type=1"},{"data":"2014-11-04 20:52","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-g-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/v\/t1.0-9\/10456202_814714228591476_2130176345140836442_n.jpg?oh=29e326c584ea4c8927eaeed37b11b5da&oe=551B73F2&__gda__=1427920536_8140ac45b21dce931a463726fe56bb12","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Rynek, rok 1945. W tle ulica 3 Maja.\nGdyby to samo zdj\u0119cie zrobi\u0107 dzisiaj to po lewej by\u0142by Dom Prasy, a po prawej Skarbek.\n\n\u017ar\u00f3d\u0142o: zbiory w\u0142asne","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.196746077054964.52467.143617302367842\/814714228591476\/?type=1"},{"data":"2014-11-02 16:38","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfa1\/v\/t1.0-9\/199310_416365375093032_1976461269_n.jpg?oh=6901cb8e711482c74d027e0606cc3b41&oe=54E149FD&__gda__=1427909236_526e879c33275b4ac61cae3288e9ee12","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Kryszta\u0142owa... Historia prawdziwa\nautor: Kamil Kozakowski \n\n\"Wraz z upadkiem wizerunku lokalu, upada\u0142 tak\u017ce poziom odwiedzaj\u0105cych kawiarni\u0119 go\u015bci, co zniech\u0119ca\u0142o i przera\u017ca\u0142o nawet wiernych kawiarni sta\u0142ych bywalc\u00f3w. Wspania\u0142a niegdy\u015b kawiarnia, miejsce spotka\u0144 miejskiej elity, zamieni\u0142a si\u0119 w bar piwny dla okolicznych lump\u00f3w i dresiarzy, handlarzy \u201etowaru\" i tajemniczych \u015bniadych postaci, bynajmniej nie b\u0119d\u0105cych rozkosznymi muzykami z zespo\u0142u Roma. Kr\u00f3lowa\u0142o cuchn\u0105ce towarzystwo, kopc\u0105ce klubowe, poci\u0105gaj\u0105ce piwko wzmacniane podejrzanym alkoholem, po sali kr\u0105\u017cy\u0142y bandyckie, nieogolone i niedomyte mordy, rozgl\u0105daj\u0105ce si\u0119 za potencjalnymi ofiarami. W k\u0105tach l\u0119kliwie siedz\u0105 ostatnie niedobitki emerytek, popijaj\u0105cych tak zwan\u0105 \u201ekaw\u0119 po turecku\", czyli rozmem\u0142ane fusy z ogryzionych szklanek, i nerwowo przygarniaj\u0105cych torebki za ka\u017cdym przej\u015bciem ponurego menela z wymi\u0119t\u0105 reklam\u00f3wk\u0105. Ze szklanej lady ch\u0142odniczej w stylu p\u00f3\u017anego GS-u smutnie spogl\u0105daj\u0105 dwa ostatnie zwi\u0119d\u0142e torciki cytrynowe, pami\u0119taj\u0105ce chyba czasy \u015bwietno\u015bci tego lokalu...\"\n\n\u017ar\u00f3d\u0142o: http:\/\/bezwyjatku.pl\/n\/historia-kultowej-krysztalowej","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.416365271759709.101289.143617302367842\/416365375093032\/?type=1"},{"data":"2014-10-31 18:32","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xaf1\/t31.0-8\/10620213_812537445475821_8516315440062522828_o.jpg","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"Radzieccy kosmonauci - Walentina Tierieszkowa i Walerij Bykowski odwiedzili \u015al\u0105sk w roku 1963\n\n\u017ar\u00f3d\u0142o: zbiory w\u0142asne","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.196746077054964.52467.143617302367842\/812537445475821\/?type=1"},{"data":"2014-10-30 18:56","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/v\/t1.0-9\/10153096_811962668866632_7327090343665174309_n.jpg?oh=5288d2bc1746972ffd72641f8db6f7f2&oe=550AA8C3","autor":"Katowice 50 lat temu","opis":"W\u0142a\u015bnie tak je zapami\u0119ta\u0142em ;)\n\nrok: 2002\nfot: Polska Dziennik Zachodni","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/Katowice50\/photos\/a.196758030387102.52471.143617302367842\/811962668866632\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 09:37","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/t31.0-8\/10467102_497736217035671_1116920727152592574_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"No i w\u0142a\u015bnie dlatego kochamy kamienice. Bo one \u017cyj\u0105 swoim \u017cyciem, maj\u0105 w sobie histori\u0119, przesz\u0142o\u015b\u0107, kt\u00f3ra a\u017c wrzeszczy z ka\u017cdego k\u0105ta. Na sercu a\u017c ciep\u0142o si\u0119 robi gdy widzimy na S\u0142owackiego tak\u0105 framug\u0119 :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/497736217035671\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 08:22","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/10710304_497725130370113_5603790029415350770_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Zazdro\u015bcimy Rybnikowi. Rynek 15.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/497725130370113\/?type=1"},{"data":"2014-11-20 12:59","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-c-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfa1\/t31.0-8\/10548213_497683763707583_2563956110341331610_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"A w Chorzowie, na ulicy 23 czerwca pod numerem 6 taki budynek :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/497683763707583\/?type=1"},{"data":"2014-11-19 11:38","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/t31.0-8\/1517918_497157020426924_2578845507782292014_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Opolska 3. Kato Kato Kato!","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/497157020426924\/?type=1"},{"data":"2014-11-18 12:47","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/v\/t1.0-9\/10806359_496801827129110_5233400886282272467_n.jpg?oh=2046bef9eee7ab658ab51f23778280f9&oe=54E06DAF","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Sadzimy na S\u0142owackiego w Katowicach las. A co!","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/496801827129110\/?type=1"},{"data":"2014-11-17 08:21","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/10649036_495222817287011_4677672107761630284_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Plac Wolno\u015bci 2 w Katowicach :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/495222817287011\/?type=1"},{"data":"2014-11-16 09:21","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/t31.0-8\/1899501_495223413953618_381291823930167936_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Pi\u0119kny budynek przedszkola w Janowie przy ulicy Oswobodzenia 61.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/495223413953618\/?type=1"},{"data":"2014-11-15 09:45","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/t31.0-8\/1271533_495223633953596_8165840300021751231_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Zn\u00f3w Rybnik? Tak! :) Rynek 3.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/495223633953596\/?type=1"},{"data":"2014-11-14 13:03","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/241061_495048743971085_6262306694327092705_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Rybnik sentymentalny. Kamienica przy rynku taka pi\u0119kna.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/495048743971085\/?type=1"},{"data":"2014-11-13 08:15","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/t31.0-8\/1909268_494376220705004_1760913094088704287_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Si\u00f3demka. Chorz\u00f3w. Rynek.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/494376220705004\/?type=1"},{"data":"2014-11-12 08:15","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-e-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10734077_493902660752360_4786626006284142793_n.jpg?oh=a4f9bdeeb87b7cf2bafb374e4bc82a2b&oe=55116324&__gda__=1426819484_969dbe1f0b9fd8a083f2675a32a5f21d","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Rybnik. Odrestaurowana Zamkowa 6.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/493902660752360\/?type=1"},{"data":"2014-11-11 09:40","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-c-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/66076_493512037458089_933474806176315752_n.jpg?oh=9afc99ad7168ccba6f3af5efdba4c8ec&oe=551B8FB5&__gda__=1427552620_4d9e383427f78362f4f69d375c913640","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"R\u00f3g 3 Maja i S\u0142owackiego w Katowicach. Pi\u0119kny, wi\u0119c na \u015bwi\u0105teczne \"dzi\u015b\" jak znalaz\u0142.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/493512037458089\/?type=1"},{"data":"2014-11-10 09:30","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/v\/t1.0-9\/10432467_493285557480737_2349492662088136754_n.jpg?oh=246bfab0076dfad6a824f38d0eb58041&oe=551164B9&__gda__=1428056112_0918ab270a77c4e3633f70779c889334","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Listopadowy Rybnik :) Zamkowa 2.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/493285557480737\/?type=1"},{"data":"2014-11-09 09:30","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/10553673_491468047662488_5983969728666405733_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Chorz\u00f3w, na rogu Traugutta i 11 Listopada.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/491468047662488\/?type=1"},{"data":"2014-11-08 09:44","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/v\/t1.0-9\/10383681_491936190949007_3503936589086984313_n.jpg?oh=8f51f394e4b2bb67b6fea9a475ea565d&oe=54D973FA","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/491936190949007\/?type=1"},{"data":"2014-11-07 08:15","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/v\/t1.0-9\/10710531_491465980996028_3411800444236324288_n.jpg?oh=237ebd17ab66f94f726b693dea70dd13&oe=54D2B904","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Powolutku zaczynamy na S\u0142owackiego remont. \nMieszkania b\u0119d\u0105 pi\u0119kne.\nhttp:\/\/www.slaskiekamienice.pl\/sprzedaz-mieszkan-katowice-slowackiego\/","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/491465980996028\/?type=1"},{"data":"2014-11-06 08:15","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10155541_490896111053015_8729161619072924893_n.jpg?oh=a526bda3f8b1e56ccde046e595204288&oe=54DD8B45&__gda__=1423237117_dd3883a53ac1b21c04a8fe6331037852","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Wspomnienia wczorajszego wypadu do janowskich las\u00f3w :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/490896111053015\/?type=1"},{"data":"2014-11-05 08:10","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-g-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/t31.0-8\/10683438_490427271099899_5790617333577116494_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"A dzi\u015b Chorz\u00f3w, Wile\u0144ska 14.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/490427271099899\/?type=1"},{"data":"2014-11-04 08:15","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/v\/t1.0-9\/10711001_488579784617981_1503687460118639383_n.jpg?oh=e0ba29b03ab0e8f65f0f4449d1cb0795&oe=54D4C751&__gda__=1426949179_636c5842da71f1e4744781254fca23ba","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Ulica Tadeusza Ko\u015bciuszki w Katowicach. Pi\u0119kny numer 12.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/488579784617981\/?type=1"},{"data":"2014-11-03 21:00","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/v\/t1.0-9\/10639517_490185327790760_3321629123882303570_n.jpg?oh=9cf735d49aead58de91fd98cc9b32ad0&oe=54D66DD4","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Nupel ju\u017c \u015bpi. No to dobranoc!","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/490185327790760\/?type=1"},{"data":"2014-11-03 10:48","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/v\/t1.0-9\/10676265_488591507950142_6790377254615507847_n.jpg?oh=c66c5d886d606a4c192cf2e5d119a6f3&oe=54E248C7","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Bytomia nigdy nie mamy do\u015b\u0107!!!! :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/488591507950142\/?type=1"},{"data":"2014-11-02 08:35","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10518984_487819354694024_8659377600390573195_n.jpg?oh=2a86f5f91700b87859f77f1ac38da1db&oe=54D88F11&__gda__=1426933673_c2acfda9fa986cc7557467e1cc7372f0","autor":"\u015al\u0105skie Kamienice","opis":"Nostalgicznie. Bytom, dym uchwycony kt\u00f3rego\u015b dnia.","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SlaskieKamienice\/photos\/a.242617422547553.1073741825.201134450029184\/487819354694024\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 15:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10308128_501598653295279_8612165043868753299_n.jpg?oh=da929271c755dce7556d8c2e52d95a80&oe=550C9510&__gda__=1427999912_71d650118a1b7bf9a6a5525e045944c0","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"lata 20. XX wieku - tymczasowy ko\u015bci\u00f3\u0142 w We\u0142nowcu :)\n\n[ fot. nmpwelnowiec.katowice.opoka.org.pl ]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526480724140405.1073741840.248676871920793\/501598653295279\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 15:00","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/t31.0-8\/1556205_600569380064872_31997438327836231_o.jpg","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"tablica pami\u0105tkowa na jednym z budynk\u00f3w, znajduj\u0105cych si\u0119 na terenie dawnej KWK Katowice - dzi\u015b nowe Muzeum \u015al\u0105skie\n\n[ fot. Micha\u0142 Bulsa (CC0 1.0) commons.wikimedia.org ]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.528450007276810.1073741888.248676871920793\/600569380064872\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 14:00","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/v\/t1.0-9\/10395168_600840540037756_3911577989160495549_n.jpg?oh=e4cdc6db610674a05ce9533d6771cd4f&oe=54D90B5A","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Ko\u015bci\u00f3\u0142 Mariacki :)\n[ fot. Jerzy Jelonek ]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526507920804352.1073741863.248676871920793\/600840540037756\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 11:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-e-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfa1\/v\/t1.0-9\/10177252_500689936719484_3540667766445860348_n.jpg?oh=7d45697126984fe7e29e658a3be3862d&oe=5514A1A7&__gda__=1427187089_91b61ca945ebf7d27cfa7d4fd8e3c4d7","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"CINiBA\n\n{ fot. prytaseba (CC BY-ND 2.0) flickr.com }","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526499077471903.1073741859.248676871920793\/500689936719484\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 08:30","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpf1\/t31.0-8\/1501160_600566330065177_4332050975286690655_o.jpg","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"tablica pami\u0105tkowa na budynku szko\u0142y (r\u00f3g ul. Z. W. Jankego i ul. Armii Krajowej) w Piotrowicach\n(fot. z dnia 18 czerwca 2011)\n[ fot. Micha\u0142 Bulsa (CC0 1.0) commons.wikimedia.org ]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526478297473981.1073741838.248676871920793\/600566330065177\/?type=1"},{"data":"2014-11-22 07:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-g-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/v\/t1.0-9\/10277456_499801000141711_2653448632756565661_n.jpg?oh=20ed4382746177d8aff30da7b28f554c&oe=551E1E11&__gda__=1423030424_ce3ae7deb409a930ff25cd983291a1ec","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Il futuro e la citt\u00e0. [#Katowice] \/ @Wilfing @lucmarabello @ildacurti \n\n{ fot. Hassan Bogdan Paut\u00e0s (CC BY-NC 2.0) flickr.com }","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.564058537049290.1073741901.248676871920793\/499801000141711\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 23:30","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/10329924_499798960141915_982622294524679242_o.jpg","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Superjednostka\n\n{ fot. hibnera23a (CC BY-NC-SA 2.0) flickr.com }","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.527938730661271.1073741881.248676871920793\/499798960141915\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 23:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xap1\/v\/t1.0-9\/10153043_492257874229357_513317713466820164_n.jpg?oh=e12880dc96ff32d395f793655a834553&oe=54D1BB32&__gda__=1423189883_4df302e22e7da403c65d89d8e2ede626","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"rok 1892 i Poststrasse - dzi\u015b ul. Pocztowa :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.527944067327404.1073741885.248676871920793\/492257874229357\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 22:30","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpf1\/t31.0-8\/10264088_496899727098505_2137995748969105260_o.jpg","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Katowice Central Station\n\n{ fot. Wojciech Staszczyk (CC BY-NC 2.0) - flickr.com }","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526483307473480.1073741844.248676871920793\/496899727098505\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 22:00","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpf1\/t31.0-8\/10453040_600571096731367_6680865501053775955_o.jpg","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"15 sierpnia 2009 r.:\nCentrum Handlowe \"D\u0105br\u00f3wka\" \n\n[ fot. Micha\u0142 Bulsa (PD) commons.wikimedia.org ]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526488904139587.1073741851.248676871920793\/600571096731367\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 21:30","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/t31.0-8\/10272636_496892807099197_7496719828166875181_o.jpg","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"ul. gen. H. Le Ronda 24\n\n{ fot. Gunar - fotopolska.eu }","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526488904139587.1073741851.248676871920793\/496892807099197\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 21:00","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-e-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfp1\/t31.0-8\/1398230_600066090115201_1386064831328507775_o.jpg","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"na Rynku \n\n[ fot. ireneusz1966 - fotopolska.eu ]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526486407473170.1073741849.248676871920793\/600066090115201\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 20:34","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/1466305_599758496812627_3787698274985940549_n.jpg?oh=487bb13180807e7c392e113aa3c19a19&oe=54DC760A&__gda__=1427843383_814e68ca44cc3fda2cb186a1d24308a2","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Wydawnictwo \"Prasa i Ksi\u0105\u017cka\" oraz ksi\u0119garnia Bookiestra \nmaj\u0105 przyjemno\u015b\u0107 z a p r o s i \u0107   n a\ns p o t k a n i e    a u t o r s k i e\ni    p r omo c j \u0119     a l b u m u\nPARAFIE I KO\u015aCIO\u0141Y KATOWIC\nkt\u00f3ra odb\u0119dzie si\u0119\nw pi\u0105tek 28 listopada 2014 r. o godz. 17.30\nw foyer sali koncer towej NOSPR-u w Katowicach,\npl. Wojciecha Kilara 1\nNarodowa Orkiestra Symfoniczna Polskiego Radia w Katowicach","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.251131101675370.55378.248676871920793\/599758496812627\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 20:30","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xap1\/v\/t1.0-9\/1424470_494991157289362_1338745953304333409_n.jpg?oh=163b5bc644883b85b48cceb85777e553&oe=551A41E3&__gda__=1427868074_c709276906f2a186f7d6c6e418771582","autor":"Ulice i place Katowic","opis":"Osiedle Murapol Ba\u017cant\u00f3w przy ul. Ba\u017cant\u00f3w w Piotrowicach\n[ fot. Tomasz Kawka - kreatywny fotoreporta\u017c ]","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/uliceiplacekatowic\/photos\/a.526478297473981.1073741838.248676871920793\/494991157289362\/?type=1"},{"data":"2014-07-08 12:05","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/v\/t1.0-9\/10537426_814670338552661_3762856990175809368_n.png?oh=4cc864b8bdffb87583a6f54f672e7bc9&oe=54DE331C","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"Lato w Ogrodzie, jordanowskim oczywi\u015bcie:) \/ plan Ogrodu Jordanowskiego przy ul. Barbary 25 (obecnie przedszkole) http:\/\/katowickamoderna.pl\/35_barbary-25.html","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.420829361270096.100903.401939683159064\/814670338552661\/?type=1"},{"data":"2013-05-20 20:50","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/v\/t1.0-9\/970916_574625675890999_414211970_n.jpg?oh=c166e24ce20be8559f9f46ca148b9f9a&oe=550EFE38","autor":"Modernizm (funkcjonalizm) na ka\u017cdy dzie\u0144 tygodnia","opis":"Biblioteczka fana modernizmu prezentuje:\n\nM. Czapelski, T. Fudala, \u0141. Gorczyca, M. So\u0142tys, A. Skolimowska, Mister Warszawy. Architektura mieszkaniowa lat 60. w Warszawie, Warszawa 2012.\n\n203 strony, oprawa twarda, wyd. Fundacja Raster\n\nZbi\u00f3r esej\u00f3w oraz fotografii ukazuj\u0105cych ze wsp\u00f3\u0142czesnej per\u00adspek\u00adtywy naj\u00adciekaw\u00adsze osiedla zrealizowane po 1956 roku w War\u00adszawie. Tytu\u0142 publikacji nawi\u0105zuje do plebiscytu architek\u00adtonicz\u00adnego \u201c\u017bycia Warszawy\u201d na naj\u00adlep\u00adszy dom miesz\u00adkalny. Ksi\u0105\u017ck\u0119 mo\u017cna kupi\u0107 np. w ksi\u0119garni architrend.pl","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/modernizm\/photos\/a.498656240154610.108218.163310120355892\/574625675890999\/?type=1"},{"data":"2013-04-17 16:03","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-ash2\/t31.0-8\/903936_520075528039355_1727181071_o.jpg","autor":"Medialab Katowice","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/MedialabKatowice\/photos\/oa.169593433200892\/520075528039355\/?type=1"},{"data":"2013-03-14 21:40","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpf1\/t31.0-8\/887076_568934249792939_607656415_o.jpg","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"Bank Gospodarstwa Krajowego |\nBGK Bank\nul. Mickiewicza 3\nS. Tabenski 1928","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.401967616489604.98103.401939683159064\/568934249792939\/?type=1"},{"data":"2013-03-14 21:38","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-frc3\/v\/t1.0-9\/45747_568934186459612_293692982_n.jpg?oh=9465597215eff9cbdbcc1253f2301030&oe=552028FC&__gda__=1428145727_4586f6acc1de782be534e4dc780109e3","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"Bank Gospodarstwa Krajowego |\nBGK Bank\nul. Mickiewicza 3\nS. Tabenski 1928","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.401967616489604.98103.401939683159064\/568934186459612\/?type=1"},{"data":"2013-03-13 09:22","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/t31.0-8\/892340_568353879850976_1932410356_o.jpg","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"z cyklu pi\u0119kne podpisy architekt\u00f3w: Henryk Schmidtke","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.562727750413589.1073741825.401939683159064\/568353879850976\/?type=1"},{"data":"2013-03-07 16:46","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/t31.0-8\/860422_566190413400656_1407958097_o.jpg","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"przedwojenne plany s\u0105 bardzo kolorowe! :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.562727750413589.1073741825.401939683159064\/566190413400656\/?type=1"},{"data":"2013-03-04 15:33","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/t31.0-8\/858044_564857990200565_944917096_o.jpg","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"fragment plany Muzeum \u015al\u0105skiego","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.562727750413589.1073741825.401939683159064\/564857990200565\/?type=1"},{"data":"2013-02-28 13:31","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/t31.0-8\/830507_562727807080250_268696570_o.jpg","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"Stencil | typografia jak z szablonu","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.562727750413589.1073741825.401939683159064\/562727807080250\/?type=1"},{"data":"2013-02-26 01:32","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xfa1\/v\/t1.0-9\/197347_561738600512504_985901542_n.jpg?oh=996078b930a928bf8010c54a0c0576b9&oe=54D6A0AF&__gda__=1423347217_3b77d8b05d845d9ca5ecf741708bf7ce","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"Ciekawostka, r\u00f3\u017cne rzuty Willi W\u0142asnej Tadeusza Michejdy :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.405947849424914.98673.401939683159064\/561738600512504\/?type=1"},{"data":"2013-02-08 21:50","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-a-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xaf1\/v\/t1.0-9\/542648_158380147646867_1316753324_n.jpg?oh=ee41e7242690e89934327c8083e2301d&oe=55130CA1&__gda__=1423934320_751f1aec1f082e24d53eab2a6253f980","autor":"Izabela Jackowska","opis":"Pozdrowienia z p\u00f3\u0142nocy : )","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/photo.php?fbid=158380147646867&set=o.401939683159064&type=1"},{"data":"2013-01-30 23:53","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/v\/t1.0-9\/555249_546672488685782_1384226803_n.jpg?oh=f2a8b9ce0863533598ab3b09f3c9ee2d&oe=5515C4B6","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"i jeszcze plakat Gdy\u0144skiej Moderny!","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.420829361270096.100903.401939683159064\/546672488685782\/?type=1"},{"data":"2013-01-24 12:59","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/58276_543669978986033_341097733_n.png?oh=209c9e15d74ec0be3f8d814a592b4d41&oe=550D7C8E&__gda__=1423666110_b85341b272e38591de2f6678be09e28f","autor":"Katowicka Moderna | Katowice Modernist Architecture 1927\u201439","opis":"Ko\u015bci\u00f3\u0142 na Zawodziu w budowie","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/KatowickaModerna\/photos\/a.405947849424914.98673.401939683159064\/543669978986033\/?type=1"},{"data":"2013-01-17 13:15","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/t31.0-8\/738108_115008415338128_955820447_o.jpg","autor":"Cuda krowskie","opis":"Nasza tasia z Drapaczem Chmur jest w sam raz \u017ceby schowa\u0107 do niej sw\u00f3j egzemplarz ksi\u0105\u017cki Zosi Oslislo \"Katowicka moderna 1927 - 1939\".\r\nPolecamy zakup tego niezwyk\u0142ego albumu. Mo\u017cna go znale\u017a\u0107 np. w ksi\u0119garni Matras przy ul.Stawowej\r\nhttp:\/\/katowickamoderna.pl\/ksi%C4%85%C5%BCka--book.html","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/cudakrowskie\/photos\/a.110453739126929.16932.110134362492200\/115008415338128\/?type=1"},{"data":"2014-05-05 19:52","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/t31.0-8\/10256119_659374864134696_3298380749801413274_o.jpg","autor":"Odkrywaj\u0105c \u015al\u0105sk","opis":"Ju\u017c za tydzie\u0144 na Ligocie. Zapraszam!","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/OdkrywajacSlask\/photos\/a.454957971243054.1073741827.374123905993128\/659374864134696\/?type=1"},{"data":"2014-04-26 17:28","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xaf1\/t31.0-8\/1798890_653860308019485_1756108739756144100_o.jpg","autor":"Odkrywaj\u0105c \u015al\u0105sk","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/OdkrywajacSlask\/photos\/a.653860214686161.1073741830.374123905993128\/653860308019485\/?type=1"},{"data":"2014-04-26 16:52","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/v\/t1.0-9\/10156048_653850588020457_9204695389575740077_n.jpg?oh=59c0fe29d0d471e4d0b5b5cdd107dfd8&oe=54E2FF3E","autor":"Odkrywaj\u0105c \u015al\u0105sk","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/OdkrywajacSlask\/photos\/a.653850524687130.1073741829.374123905993128\/653850588020457\/?type=1"},{"data":"2014-11-04 15:37","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-c-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xaf1\/t31.0-8\/10697328_772330209468934_3773353228393535484_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"Przyszed\u0142 ju\u017c czas na kolejny KONKURS MIESI\u0104CA\nKto zaprojektowa\u0142 ten budynek?\nOdpowiedzi prosimy nadsy\u0142a\u0107 do 3o listopada 2014 roku na adres konkurs@scdk.pl\nW tytule wiadomo\u015bci prosimy wpisa\u0107 \"konkurs listopada\", prosimy te\u017c poda\u0107 imi\u0119 i nazwisko oraz miejscowo\u015b\u0107, w kt\u00f3rej Pa\u0144stwo mieszkaj\u0105. W\u015br\u00f3d autor\u00f3w prawid\u0142owych odpowiedzi zostanie wylosowany zwyci\u0119zca, kt\u00f3ry otrzyma nagrod\u0119 w postaci wydawnictw \u015aCDK.\nZapraszamy do udzia\u0142u w konkursie!\nProsimy nie umieszcza\u0107 odpowiedzi w komentarzach :)","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/772330209468934\/?type=1"},{"data":"2014-11-21 08:54","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-c-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/t31.0-8\/1926273_779416998760255_3734359349471341189_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nJutro wspominamy \u015bw. Cecyli\u0119, patronk\u0119 muzyki organowej, ch\u00f3rzyst\u00f3w i zespo\u0142\u00f3w wokalno-muzycznych. Na zdj\u0119ciu - przedstawienie \u015bw. Cecylii na witra\u017cu znajduj\u0105cym si\u0119 w ko\u015bciele pw. Wszystkich \u015awi\u0119tych w Sierotach, witra\u017c wykonany w 1 \u0107w. XX wieku w stylu historyzmu (fot. I. Kontny).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/779416998760255\/?type=1"},{"data":"2014-11-20 08:30","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/t31.0-8\/1796929_778997425468879_4730579536107111925_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"Wraz z  Muzeum \u201eG\u00f3rno\u015bl\u0105ski Park Etnograficzny w Chorzowie\u201d zapraszamy na sesj\u0119 konserwatorsk\u0105 po\u015bwi\u0119con\u0105 konserwacji papieru \u201eNie tylko oleodruki. O konserwacji zabytk\u00f3w na pod\u0142o\u017cu papierowym.\u201d\nSesja odb\u0119dzie si\u0119 w dniu 28 listopada br., pocz\u0105tek o godzinie 10.00","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/778997425468879\/?type=1"},{"data":"2014-11-20 08:25","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xpa1\/t31.0-8\/10636697_778995528802402_3069042681468214757_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\n144 lata temu po\u015bwi\u0119cony zosta\u0142 ko\u015bci\u00f3\u0142 pw. Niepokalanego Pocz\u0119cia Naj\u015bwi\u0119tszej Marii Panny w Katowicach (ko\u015bci\u00f3\u0142 Mariacki). Uroczysto\u015b\u0107 odby\u0142a si\u0119 20 listopada 1870 roku, a po\u015bwi\u0119cenia dokona\u0142 wroc\u0142awski biskup sufragan Adrian W\u0142odarski.\nKo\u015bci\u00f3\u0142 wybudowany zosta\u0142 w latach 1862-1870 wed\u0142ug projektu Alexisa Langera, jest to najstarszy zachowany parafialny ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki w Katowicach (fot. E.Caban).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/778995528802402\/?type=1"},{"data":"2014-11-19 08:55","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/1272291_778613658840589_6951505424857447370_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nSklepienie katedry pw. Wniebowzi\u0119cia NMP w Sosnowcu, dekorowane polichromi\u0105 autorstwa W\u0142odzimierza Tetmajera i Henryka Uziemb\u0142y wykonan\u0105 w latach 1904 - 1906 (fot. E. Caban).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/778613658840589\/?type=1"},{"data":"2014-11-18 08:07","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xap1\/t31.0-8\/10483905_778235395545082_8721562687751087642_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nKlasycystyczny budynek s\u0105du w Raciborzu wybudowany w latach 1823-26 wed\u0142ug projektu Karola Fryderyka Schinkla (fot. I. Kontny).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/778235395545082\/?type=1"},{"data":"2014-11-17 14:47","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/v\/t1.0-9\/1910642_791814150878738_6149995386232169_n.jpg?oh=ad0b6e987d2cb88985ac016c213126eb&oe=54DF92E5","autor":"Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego","opis":"Mamy dobr\u0105 wiadomo\u015b\u0107! W trakcie dzisiejszej uroczysto\u015bci przekazania odnalezionego \u015bredniowiecznego manuskryptu do Biblioteka Narodowa, minister kultury prof. Ma\u0142gorzata Omilanowska potwierdzi\u0142a informacj\u0119 o kolejnym odzyskanym zabytku. Tym razem do Polski wr\u00f3ci zagrabiony w czasie II wojny \u015bwiatowej XVII-wieczny dzwon \"Maria\" z parafii w Czerwionce-Leszczynach, kt\u00f3ry obecnie znajduje si\u0119 w niemieckiej miejscowo\u015bci Elze. \n\nWi\u0119cej: http:\/\/bit.ly\/MKiDN_DzwonMaria","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/mkidn\/photos\/a.204630876263738.50776.203675933025899\/791814150878738\/?type=1"},{"data":"2014-11-17 09:24","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-g-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xaf1\/t31.0-8\/10694227_777811852254103_196217999710914975_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nBudynek Zespo\u0142u Szk\u00f3\u0142 Mechaniczno-Elektronicznych przy ul. Toszeckiej w Glwiicach. Wybudowany w 1905 roku pierwotnie pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 szpitala (fot. E.Caban).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/777811852254103\/?type=1"},{"data":"2014-11-15 17:49","photo_url":"https:\/\/scontent-a.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfa1\/l\/t31.0-8\/1658694_777191665649455_4147799873737707467_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.340274872674472.68047.175672009134760\/777191665649455\/?type=1"},{"data":"2014-11-14 08:14","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/t31.0-8\/10708563_776651012370187_1530884652910268796_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nModernistyczne osiedle DEWOG w Zabrzu, wybudowane w latach 1928-1931 wed\u0142ug projektu Alberta Jaegera i Hugona Leipzigera (fot. A. Syska).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/776651012370187\/?type=1"},{"data":"2014-11-13 08:29","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-h-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/t31.0-8\/10494296_776287719073183_7041717840702531059_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nSecesyjna kamienica z oko\u0142o 1910 roku znajduj\u0105ca si\u0119 przy ul. N. Barlickiego w Bielsku-Bia\u0142ej, wybudowana dla Franciszka Polaczka (fot. I. Kontny).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/776287719073183\/?type=1"},{"data":"2014-11-12 09:16","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-f-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpf1\/t31.0-8\/10460853_775916789110276_2489755444544136571_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nFragment XIX-wiecznego kandelabra z \u017celiwa ze zbior\u00f3w Muzeum w Gliwicach (Oddzia\u0142 Odlewnictwa Artystycznego). Unikatow\u0105 kolekcj\u0119 \u017celiwa artystycznego, wyrob\u00f3w gliwickiej Kr\u00f3lewskiej Odlewni \u017beliwa, ogl\u0105da\u0107 mo\u017cna w budynku dawnej maszynowni KWK Gliwice. Oddzia\u0142 Odlewnictwa Artystycznego jest jednym z obiekt\u00f3w na Szlaku Zabytk\u00f3w Techniki wojew\u00f3dztwa \u015bl\u0105skiego (fot. E. Caban).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/775916789110276\/?type=1"},{"data":"2014-11-10 08:04","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-d-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10686739_775031115865510_3303042052954640323_n.jpg?oh=6141722f49b9f186d66778af8c8e70b1&oe=54D8ED85&__gda__=1423208765_eb2979632287b487b66a59e75f8c2e51","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.340274872674472.68047.175672009134760\/775031115865510\/?type=1"},{"data":"2014-11-10 07:44","photo_url":"https:\/\/fbcdn-sphotos-g-a.akamaihd.net\/hphotos-ak-xpa1\/v\/t1.0-9\/10156056_775027125865909_7440598563459060066_n.jpg?oh=4ed6b13121fe7606e86e18b108a3ebd2&oe=5517B09C&__gda__=1426852644_927f10bc9cf78d5a48a6436ecbda7fa1","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nNa Dzie\u0144 Niepodleg\u0142o\u015bci - fotografia archiwalna modelu p\u0142askorze\u017aby \"Polonia tronuj\u0105ca\" przeznaczonej do westybulu gmachu Urz\u0119du Wojew\u00f3dzkiego, autorstwa krakowskiego rze\u017abiarza Jana Raszki (archiwum \u015aCDK).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/775027125865909\/?type=1"},{"data":"2014-11-07 18:31","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xap1\/t31.0-8\/10636490_773846702650618_7247888246633009898_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/773846702650618\/?type=1"},{"data":"2014-11-07 08:36","photo_url":"https:\/\/scontent-b.xx.fbcdn.net\/hphotos-xfp1\/t31.0-8\/10714035_773572662678022_5433090145614783869_o.jpg","autor":"\u015al\u0105skie Centrum Dziedzictwa Kulturowego w Katowicach","opis":"ZABYTEK DNIA\nZwie\u0144czenie wie\u017cy ci\u015bnie\u0144 znajduj\u0105cej si\u0119 w Gliwicach przy ul. Poniatowskiego. Wie\u017ca wybudowana zosta\u0142a w roku 1894 w stylu neogotyckim wed\u0142ug projektu inspektora Haselowa (fot. E. Caban).","fb_link":"https:\/\/www.facebook.com\/SCDK.Katowice\/photos\/a.190249001010394.34428.175672009134760\/773572662678022\/?type=1"}]